\documentclass[12pt,french]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{babel}
%quote
\usepackage{csquotes}
%lien
\usepackage{hyperref}
%pakage entête pied de page
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{caption}
%table
\usepackage{tabularx}
%IMG
\usepackage{graphicx}
%pakage entête pied de page
\usepackage{fancyhdr}
%Position des imgs
\usepackage{float}
%couleur text
\usepackage[table]{xcolor}
%includePDF
\usepackage{pdfpages}
%DIRTREE
\usepackage{forest}
%CODE
\usepackage{listings}

\definecolor{folderbg}{RGB}{124,166,198}
\definecolor{folderborder}{RGB}{110,144,169}

%DIRTREE
\def\Size{4pt}
\tikzset{
	folder/.pic={
		\filldraw[draw=folderborder,top color=folderbg!50,bottom color=folderbg]
		(-1.05*\Size,0.2\Size+5pt) rectangle ++(.75*\Size,-0.2\Size-5pt);  
		\filldraw[draw=folderborder,top color=folderbg!50,bottom color=folderbg]
		(-1.15*\Size,-\Size) rectangle (1.15*\Size,\Size);
	}
}




%%%%%%%%%%%
% COULEUR
%%%%%%%%%%%
\definecolor{bleu1}{HTML}{3dabda}
\definecolor{bleu2}{HTML}{96ceef}
\definecolor{bleu3}{HTML}{7dbcce}
\definecolor{bleu4}{HTML}{568da8}
\definecolor{bleu5}{HTML}{3a4362}

%%%%%%%%%%%%%%
% Entête pied de page
%%%%%%%%%%%%%%

%setup entête pied de page
\pagestyle{fancy}
%\leftmark section et \rightmark subsection
\lhead{\color{bleu5}\bfseries\rightmark}
\rhead{}
\chead{}

%\lfoot{\color{bleu5}CLAIR Thomas}
%\cfoot{\color{bleu5}\today}
%\rfoot{\color{bleu5}Page : \thepage/ \pageref{LastPage}}%Peux demmander 2 compilation (pakage lastpage)

%setup bar entete et pied
\renewcommand{\headrulewidth}{0.6mm}
\renewcommand{\headrule}{\hbox to\headwidth{\color{bleu5}\leaders\hrule height \headrulewidth\hfill}}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.6mm}
\renewcommand{\footrule}{\hbox to\headwidth{\color{bleu5}\leaders\hrule height \footrulewidth\hfill}}




\title{\Huge Rapport du projet\\Film coopératif et interactif \\ \vspace{5mm} \large \textsc{UE Projet}\vspace{140mm}}
\author{\Large Hugo Détolle \and \Large Thomas Clair
}

\colorlet{punct}{red!60!black}
\definecolor{background}{HTML}{EEEEEE}
\definecolor{delim}{RGB}{20,105,176}
\colorlet{numb}{magenta!60!black}


\lstdefinelanguage{json}{
	  aboveskip=3mm,
	belowskip=3mm,
	tabsize=3,
	basicstyle=\normalfont\ttfamily\small,
	numbers=left,
	numberstyle=\scriptsize,
	stepnumber=1,
	numbersep=8pt,
	showstringspaces=false,
	breaklines=true,
	frame=lines,
	backgroundcolor=\color{background},
	literate=
	*{:}{{{\color{punct}{:}}}}{1}
	{,}{{{\color{punct}{,}}}}{1}
	{\{}{{{\color{delim}{\{}}}}{1}
	{\}}{{{\color{delim}{\}}}}}{1}
	{[}{{{\color{delim}{[}}}}{1}
	{]}{{{\color{delim}{]}}}}{1},
}


\begin{document}
	\maketitle
	\newpage
	\tableofcontents
	
	\newpage
	
	\section{Import du cahier des charges :}
	Voici le cahier des charges du projet :
	\includepdf[pages=-]{../cahierDesCharges/document.pdf}
	
	
	
	\section{Analyse}
	%Dans la partie "analyse", vous analysez la solution que vous avez proposée à l'issue du cahier des charges. Une modélisation UML est la bienvenue, surtout lorsqu'elle est pertinente. Il en est de même pour une modélisation MERISE, en particulier avec le MCD et le MLD, si votre projet contient une base de données. Vos choix sont argumentés.
	\subsection{Rappel de   l'objectif}
	L'objectif est de faire une application pour pouvoir réaliser des films interactifs jouables avec plusieurs personnes simultanément. Il va donc y avoir deux types d'utilisateurs; les administrateurs du site et les joueurs.
	
	\subsubsection{Les joueurs} Notre objectif était de faire une application utilisable facilement par un utilisateur d'internet lambda. Notre application va être utilisée par des vidéastes amateurs qui utilisent la plateforme Youtube pour publier leurs vidéos. Le public sera donc des utilisateurs qui utilisent régulièrement Youtube pour regarder des vidéos. C'est pour cela que notre application doit prendre en compte les habitudes de ces utilisateurs afin de les conserver dans leurs zones de confort.
	
	\subsubsection{Les propriétaires de salon} Tous les joueurs peuvent créer un nouveau salon c'est comme ça qu'ils deviennent propriétaires d'un salon. Il doivent avoir les fonctionnalités basiques d'administration d'un salon.
	
	\subsubsection{Les administrateur} Il n'y a pas d'interface graphique simplifiée pour administrer le site. Cela est inutile car initialement le projet est prévu pour un groupe d'étudiants en particulier. Ce groupe a les connaissances requises pour administrer le site sans outil supplémentaire. 
	
	\newpage
	Après avoir identifiés clairement les utilisateurs nous avons donc pu définir les cas d'utilisations :
	\begin{figure}[H]
		\caption{Diagramme de cas d'utilisation}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{../cahierDesCharges/DCU.png}
	\end{figure}


	
	\subsubsection{Choix de plateforme : }
	\paragraph{}
	
	Il semblait évident de garder le site internet comme plateforme pour notre application afin de ne pas perdre les utilisateurs. On ne voulait pas que les utilisateurs aient des manipulations compliquées ou à installer un logiciel tiers pour regarder une vidéo. Alors que dans leurs habitudes c'est une simple connexion sur un site web. Notre application sera donc un site internet afin de garder le confort des utilisateurs.
	
	
	
	
	

	
	
	\subsection{Base de données}
	\subsection{Système de base de données}
	Pour le choix de la base de données nous avons choisi MongoDB qui n'est pas une base de données relationnelle. MongoDB est une base de données orientées documents. Nous avons choisi ce système de base de données car il correspond plus à nos besoins. 
	
	Comme nous l'avons défini dans la partie conception nous allons utiliser du JavaScript. MongoDB est développé en JavaScript ainsi que les requêtes sur la base de données. On a donc une compatibilité totale. Le Framework Meteor que nous avons défini durant la phase de conception inclut MongoDB. Cette interconnexion permet notamment d'avoir des données synchrones entre les clients et le serveur.
	
	\subsection{Les documents JSON}
	Nous remarquons qu'un salon qui contient des informations ressemble déjà fortement à un document. Le site internet contient aussi un Tchat qui est particulièrement propice à l'utilisation d'une base orientée document. Voilà pourquoi nous préférons utiliser une base de données orientée document plutôt que relationnelle. 
	\subsubsection{Salon JSON}
	Voici comment sont conservés les informations sur le salon :
	\begin{description}
		\item[name] Le nom du salon
		\item[isPrivate] Si le salon est privé ou non
		\item[choixrole] Le système de choix de rôle
		\item[idAdmin] L'identifiant de l'administrateur
		\item Les informations de la vidéo :
		\begin{description}
			\item[playing] L'état du player (lecture, pause)
			\item[node] Le nœud du scénario (quelle vidéo est en lecture (voir scénario json))
			\item[currentTime] Le timestamp, temps actuel de la vidéo 
		\end{description}
		\item[Users] Utilisateur :
		\begin{description}
			\item[\_id] L'identifiant  de l'utilisateur
			\item[userName] Nom de l'utilisateur
			\item[role] Le rôle choisi ou attribué à l'utilisateur
			\item[choix] Les informations sur choix de l'utilisateur :
			\begin{description}
				\item[choix] Le choix effectué par l'utilisateur
				\item[actualNode] Le nœud où a été effectué ce choix.
			\end{description}
		\end{description}
		\item[messages] Les messages du salon : 
		\begin{description}
			\item[user] Le nom de l'utilisateur qui a envoyé le message.
			\item[message] Le message envoyé par l'utilisateur.
			\item[createdAt] La date et l'heure de l'envoi.
		\end{description}
	\end{description}
	
	
	Exemple de document avec les informations d'un salon :	
	
	\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1]
	{
		"_id" : "Giy6BhH2efR3jgY5R",
		"name" : "TUDUDUDUDUU",
		"isPrivate" : false,
		"choixrole" : "libre",
		"idAdmin" : "5iJGjXsXN3xuwNGxt",
		"node" : 0,
		"currentTime" : 215,
		"playing" : true,
		"createdAt" : ISODate("2020-04-02T14:37:51.095Z"),
		"users" : [
		{
			"_id" : "5iJGjXsXN3xuwNGxt",
			"userName" : "Lamisedaxeh",
			"role" : "r1"
		},
		{
			"_id" : "vxcpnv5HFy4jtra2j",
			"userName" : "lamisedaxeh ",
			"role" : "r4",
			"choix" : {
				"choix" : "rep1",
				"actualNode" : 0
			}
		}
		],
		"messages" : [
		{
			"user" : "Lamisedaxeh",
			"message" : "coucou",
			"createdAt" : ISODate("2020-04-06T13:04:57.270Z")
		},
		{
			"user" : "Lamisedaxeh",
			"message" : "le Tchat",
			"createdAt" : ISODate("2020-04-06T13:05:01.817Z")
		}
		]
	}
	\end{lstlisting}
	
	\subsubsection{Scénario JSON}
	Nous avons choisi de modéliser le scénario sous forme d'un graphique. Les nœuds représentent les vidéos et les arrêtes les choix possibles. Une question est posée en fin de vidéo puis on change de nœud en fonction des choix effectués par les joueurs. Il peut y avoir jusqu'à $4^4 = 256$ choix possibles pour chaque question.
	
	Dans un nœud, on stocke plusieurs informations, un id pour retrouver la vidéo sur Youtube ou Vimeo. On stocke également dans chaque nœud les questions et les réponses possibles pour chaque rôle. On peut avoir entre 1 et 4 choix par question. Puis on ajoute la liste des arrêtes, chaque arrête représente les 4 choix des personnages et elle mène à un autre nœud.
	
	Voici un exemple pour un nœud de scénario interactif :	
	\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1]
	{
		"nodes" : [
			{
				"videoId" : "MonSuperIdVideo",
				"roles" : {
					"r1" : {
						"question" : "Ou dois-je me rendre ?",
						"choix" : {
							"A" : "Aller dans la douche",
							"B" : "Aller au parc",
							"C" : "Aller dans le salon",
							"D" : "Ne rien faire"
						}
					},
					"r2" : {
						"question" : "Ou dois-je me rendre ?",
						"choix" : {
							"A" : "Aller dans la douche",
							"B" : "Aller au parc",
							"C" : "Ne rien faire"
						}
					},
					"r3" : {
						"question" : "Ou dois-je me rendre ?",
						"choix" : {
							"A" : "Aller dans la douche",
							"B" : "Ne rien faire"
						}
					},
					"r4" : {
						"question" : "Ou dois-je me rendre ?",
						"choix" : {
							"A" : "Ne rien faire"
						}
					}
				},
				"link" : {
					"AAAA" : "2",
					"BAAA" : "2",
					"CAAA" : "2",
					"DAAA" : "3",
					"ABAA" : "2",
					"BBAA" : "3",
					"CBAA" : "2",
					"DBAA" : "3",
					"ACAA" : "2",
					"BCAA" : "3",
					"CCAA" : "2",
					"DCAA" : "3",
					"BABA" : "2",
					"CABA" : "3",
					"DABA" : "2",
					"ABBA" : "3",
					"BBBA" : "2",
					"CBBA" : "3",
					"AAAA" : "2",
					"DBBA" : "3",
					"ACBA" : "2",
					"BCBA" : "3",
					"CCBA" : "2",
					"DCBA" : "3"
				}
			}
		]
	}
	\end{lstlisting}
	
	\section{Conception}
	%Dans la partie "conception", vous expliquez et justifiez vos choix de conception.
	Pour réaliser ce site internet nous avons choisi d'utiliser un framework afin de simplifier le développement et surtout de garantir une qualité de code en utilisant les objets déjà existants. Dans les frameworks web les plus connus on va avoir Symphony, Laravel, CakePHP, Ruby On Rails. Ces frameworks sont très utiles mais nous voulions faire un site web dynamique. Ces frameworks ne sont malheureusement pas adaptés à notre problème qui demande des fonctionnalités spécifiques. Nous avons donc choisi comme frameworks Meteor car il a été conçu pour faire des sites internet dynamiques. 
	
	Meteor est très modulaire car c'est une base de node.js on a donc accès à tous les modules de node.js. Nous avons choisi d'utiliser blaze js comme moteur de template pour gérer les templates HTML. L'avantage de blaze est sa grande simplicité !
	
	\subsection{Les pages}
	\paragraph{Choix du pseudo}Pour la première page, nous avons essayé de simplifier au maximum le login. Nous avons un simple formulaire qui demande le nom du joueur.
	Comme nous n'avons aucune histoire à sauvegarder nous avons pu simplifier au maximum le système de login. Cela a demandé un travail supplémentaire car nous avons dû refaire le système à la main. Nous aurions pu réutiliser le système de login inclus dans Meteor mais il était trop complet pour faire des comptes temporaires comme on le souhaitait.
	
	\paragraph{Rejoindre un salon}
	Sur cette page nous avons souhaité garder un maximum de simplicité pour l'utilisateur final.
	
	
	
	
	
	
	

	

	
	\section{Codage}
	%Dans la partie "codage", vous donnez tous les éléments qui permettent de comprendre votre code. C'est par exemple ici que vous expliquez -si c'est pertinent pour votre produit- la structuration de votre code, les dépendances fonctionnelles, etc.
	
	\subsection{Les fichiers}
	\paragraph{}Chaque template est basée sur deux fichiers le premier est un fichier HTML ce fichier contient les éléments HTML de la template. Ce fichier HTML contiendra aussi les balises Blaze.js pour les importations d'autres templates ou les éléments non fixes comme le Tchat, la liste des salons...
	
	Avec ceci nous allons avoir un fichier JS qui lui va contenir le cerveau de la template. On va donc y retrouver des fonctions de gestion des données, les requêtes en base de données, la récupération d'informations enregistrées dans la session du navigateur. On va aussi avoir le système de player vidéo synchronisé et la fonction qui calcule quel est le prochain nœud du graphique en fonction des votes.
	
	\subsection{Les modules}
	\paragraph{}On utilisera bootstrap pour simplifier la création de class CSS. Fontawesome est une police d'écriture qui permet de mettre des icônes en SVG sur le site internet. Kadira:flow-router qui comme son nom l'indique est un routeur de requête. Cette librairie est très pratique, elle permet de rediriger les URLS tapées par les utilisateurs vers la bonne page avec les bonnes templates. Momentjs qui est une bibliothèque basique qui affiche simplement des timeStamp de manière lisible pour un humain. Le package Mongo qui lui gère la base de données. On utilisera reactive-dict et reactive-var pour améliorer la sécurité des requêtes effectuées en base de données.
	
	\paragraph{CSS} Comme nous utilisons la librairie Bootstrap de Twitter on utilise aussi les conventions effectuées par Twitter.
	
	\subsection{Arborescence de fichiers}
	\paragraph{} Pour l'arborescence de fichiers nous nous sommes basés sur celle recommandée par Meteor afin de respecter les conventions.
	Voici l'arborescence de fichiers du projet meteor :
	

	
	\begin{forest}
		for tree={
			font=\ttfamily,
			grow'=0,
			child anchor=west,
			parent anchor=south,
			anchor=west,
			calign=first,
			inner xsep=7pt,
			edge path={
				\noexpand\path [draw, \forestoption{edge}]
				(!u.south west) +(7.5pt,0) |- (.child anchor) pic {folder} \forestoption{edge label};
			},
			before typesetting nodes={
				if n=1
				{insert before={[,phantom]}}
				{}
			},
			fit=band,
			before computing xy={l=15pt},
		}  
		[/
			[.meteor \textit{Fichier de meteor}]
			[.settings \textit{Fichier d'IDE}]
			[Client \textit{Page chargée pour chaque client}]
			[imports \textit{Template}
				[api \textit{Fichiers de connexions à la base de données}]
				[startup \textit{Fichier du routeur chargé au démarrage}]
				[ui \textit{Les templates des pages en HTML/CSS/JS}
					[components \textit{Les composants internes des pages}
						[chat \textit{Composants du chat pour les salons}]
						[createRoom \textit{Composants pour créer un salon}]
						[joinRoom \textit{Liste des salons pour rejoindre la partie}]
						[video \textit{Contient le player vidéo et les choix}
							[histoire \textit{Le fichier JSON du scénario}]
						]
					]
					[layouts \textit{Structures des pages avec l'importation des composants}
						[join \textit{Page pour rejoindre ou créer un salon}]
						[ownerRoom \textit{Page du player vidéo}]
						[role \textit{Page de choix des rôles}]
						[setPseudo \textit{Page choix du pseudo}]
					]
					[style \textit{Fichiers CSS}]
				]
			]
			[node\_modules \textit{Fichiers des modules node}]
			[server \textit{Page chargée par le serveur}]
			[tests \textit{Les tests unitaires du site}]
		]
	\end{forest}
	
	
	\subsection{Gestion de versions} Nous utilisons git comme gestionnaire de versions cela permet de garder des traces du code et des modifications afin de revenir en arrière en cas de problème. Cela permet aussi de travailler efficacement en même temps sur le même projet grâce aux branches et au système de fusion. On utilise Gitlab comme serveur distant car c'est gratuit et libre de droit.
	
	\subsection{Gestion des tâche} On utilise sur Gitlab le système de gestion de tâches pour s'organiser. Elles sont reportées sur Trello régulièrement .
	
	\section{Tests}
	\subsection{Test unitaire et test d'intégration}
	Nous n'avons pas fait de test unitaire ni de test d'intégration automatiques bien qu'il est possible d'en faire en Meteor. Faire des tests unitaires pour un site internet est vraiment une tâche très longue et laborieuse. On n'avait donc malheureusement pas le temps de les réaliser.
	
	\subsection{Test fonctionnel}
	Nous avons fait des tests fonctionnels à chaque nouvelle fonctionnalité du projet. Ces tests étaient effectués en fonction des morceaux de code à tester.
	
	\subsection{Test croisé}
	Puis finalement nous avons fait des tests d'acceptation ou des tests croisés pour valider les fonctionnalités. Ces tests sont représentés sur le tableau Gitlab par les colonnes ``En attente de test'', ``En cours de test'' et ``Accepté''.
	
	\subsection{Les tests et git}
	On ne ``commite'' sur le master uniquement les fonctionnalités qui ont réussies à passer les tests. Si le code ne fonctionne pas on peut le commiter sur une nouvelle branche personnelle afin de ne pas ``casser'' le master. A chaque commit on a un script d'intégration continue qui effectue une installation pour vérifier qu'aucune erreur majeure n'est présente. Ce script pourra être adapté plus tard si l'on a le temps de faire des tests unitaires.
	
	
	
	\section{Bilan}
	Comme nous l'avions dit dans le cahier des charges l'objectif est de réaliser un site utile qui va être mis en production. Une mise en production du site en l'état actuel des choses est totalement plausible. Cependant nous trouvons toujours des petits bugs présents sur le site et quelques fonctionnalités bien que optionnelles pourraient être sympathiques.
	
	Nous pensons que le site pourra bientôt être mis en production avec une qualité suffisante pour qu'il soit utilisable normalement par les utilisateurs.
	
	\subsection{Maintenance du système}
	Pour les maintenances du site, il y a peu de choses à prévoir sauf quelques corrections de bug au lancement du site. En cas de changement d'histoire, on peut prévoir une refonte graphique du site car les couleurs et les images étant en variables ce n'est pas compliqué. Le scénario est quand à lui sauvegardé dans un fichier JSON, il est donc très facile de le modifier.
	
	
%	Dans la partie bilan et conclusion, vous faites le point sur l'état final de votre produit, sur la façon dont vous avez mené le projet, ce que vous avez appris, etc.
	\section{Conclusion}
	Nous avons mené à bien notre projet même si l'on aurait préféré avoir une meilleure qualité finale. Il nous a en effet manqué un peu de temps pour finir parfaitement notre site. Nous avons appris de nombreuses choses comme par exemple de réaliser un site avec un framework javascript ce qui était une première pour nous deux. De même que l'utilisation d'une base de données MongoDB était aussi nouveau pour nous. C'est fondamentalement différent d'une base de données relationnelle et relativement pratique. Nous avons aussi pu approfondir ou découvrir de nouvelles bibliothèques JS et framework css (Bootstrap, MomentJS).
	
	
	
	
	
	
	
	
	\newpage
	\section{Références diverses}
	\textbf{Liens vers le tableau Trello :}\\ \href{https://trello.com/b/JehULy8u/tableaux-projet-film-coop\%C3\%A9ratif-et-interactif}{https://trello.com/b/JehULy8u/tableaux-projet-film-coop\%C3\%A9ratif-et-interactif}
	
	\textbf{Liens vers le tableau GitLab : }\\ \href{https://gitlab.com/lamisedaxeh/FilmInteractifMultiJoueurs/-/boards}{https://gitlab.com/lamisedaxeh/\\FilmInteractifMultiJoueurs/-/boards}
	
	\textbf{Liens vers le GitLab : }\\ \href{https://gitlab.com/lamisedaxeh/FilmInteractifMultiJoueurs}{https://gitlab.com/lamisedaxeh/\\FilmInteractifMultiJoueurs}
	
	
	
	
	
	
	
\end{document}
